%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% chapter.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% sample chapter
%
% Use this file as a template for your own input.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Springer-Verlag %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Basi del Machine Learning}
\label{intro} % Always give a unique label
% use \chaptermark{}
% to alter or adjust the chapter heading in the running head

\section{Machine Learning}\index{Machine Learning}
“Machine learning is the subfield of computer science that gives computers the ability to learn without being explicitly programmed ”(Arthur Samuel, 1959). 
\newline Evoluto dall'analisi di pattern recognition e della teoria dell'apprendimento computazionale nel campo dell'intelligenza artificiale, il Machine Learning è una tecnica che esplora lo studio e l'implementazione di algoritmi in grado di imparare da e fare previsioni sui dati.
\newline L'apprendimento, come specificato da Mitchell (1997) prevede la seguente definizione “A computer program is said to learn from experience E with respect to some class of tasks T and performance measure P, if its performance at tasks in T, as measured by P, improves with experience E”. 
\newline Si può immaginare una varietà molto ampia di esperienze E, compiti T, e misure di performance P.

\section{Learning Algorithms}\index{LEARNING ALGORITHMS}
Machine Learning ci permette di affrontare task che risultano troppo complessi da risolvere con programmi “fissi” scritti e disegnati da esseri umani. 
\newline Da un punto di vista scientifico e filosofico, Machine Learning è interessante poiché sviluppare la nostra comprensione nell’ambito del machine learning comporta sviluppare la nostra comprensione dei principi che sono alla base dell’intelligenza.
\newline L'apprendimento è un meccanismo fondamentale negli algoritmi di Machine Learning, è il mezzo attraverso il quale è possibile raggiungere le capacità di eseguire le operazioni richieste. 
\newline I compiti di un algoritmo di Machine Learning sono di solito descritti in termini di come il sistema di Machine Learning deve elaborare un insieme di caratteristiche che sono state quantitativamente misurate relativamente a qualche oggetto o evento che vogliamo che il sistema di Machine Learning elabori. 
\newline In questo capitolo, si effettua un tour dei più popolari algoritmi di apprendimento automatico. E' utile presentare i principali algoritmi nel campo di Machine Learning per avere una visione generale dei metodi disponibili.
In generale, gli algoritmi di Machine Learning si possono classificare attraverso due modalità:

\begin{itemize}
\item Raggruppamento di algoritmi in base allo stile di apprendimento.
\item Raggruppamento di algoritmi per similarità riguardante la loro funzione.
\end{itemize}

Entrambi gli approcci sono utili, in questo lavoro ci si concentrerà principalmente sul raggruppamento degli algoritmi per somiglianza e sulla varietà degli algoritmi.

\section{Algoritmi per tipologia di apprendimento}\index{ALGORITMI raggruppate per stile di apprendimento}
Ci sono diverse modalità attraverso il quale un algoritmo è in grado di modellare un problema in base alla sua interazione con l'esperienza, l'ambiente o qualsiasi altra tipologia di input.
Ci sono solo alcuni principali stili di apprendimento o modelli di apprendimento che un algoritmo di Machine Learning può avere. Questa tassonomia o modo di organizzare algoritmi di apprendimento automatico è utile per selezionare il modello più adatto per problema in esame, al fine di ottenere il miglior risultato possibile.
Principalmente esistono tre diversi stili di algoritmi di apprendimento automatico:

\begin{itemize}
\item Apprendimento supervisionato
\item Apprendimento non supervisionato
\end{itemize}

\subsection{Apprendimento supervisionato}\index{}
I dati di ingresso sono dati di allenamento e presentano una etichetta nota.
Un modello viene preparato attraverso un processo di learning in cui vengono effettuate previsioni e vengono corrette quando queste sono sbagliate. Il processo di formazione continua finché il modello raggiunge un livello di precisione desiderato sui dati di addestramento.
\newline Un esempio di problemi sono la classificazione e la regressione.
\newline Algoritmi di apprendimento supervisionato includono regressione logistica e il Back Propagation Neural Network.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"sup"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Apprendimento non supervisionato}\index{}
I dati di ingresso non sono etichettati e non si hanno risultati noti.
Un modello è preparato deducendo strutture presenti nei dati di input. Questo può essere importante per estrarre regole generali. 
\newline Attraverso un processo matematico è possibile ridurre sistematicamente la ridondanza, o organizzare i dati per similitudine.
\newline Un esempio di problemi sono il clustering, la riduzione dimensionalità e regole di associazione.
\newline Algoritmi di apprendimento non supervisionato includono: l'algoritmo Apriori e K-Means.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"unsup"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Learning con controllo parziale}\index{}
I dati di ingresso sono un'insieme di esempi etichettati e privi di etichetta.
Il modello deve imparare le strutture per organizzare i dati ed effettuare previsioni.
\newline Esempi di apprendimento non supervisionato sono la classificazione e la regressione.
\newline Algoritmi di learning con controllo parziale sono estensioni ad altri metodi che effettuano ipotesi su come modellare i dati privi di etichetta.
Un tema caldo in questo momento riguarda metodi semi-supervisionato di apprendimento in settori quali la classificazione di immagini in cui ci sono grandi quantità di dati con pochissimi esemplari etichettati.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"semisup"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\section{ Algoritmi raggruppati per somiglianza} \index{}
Gli algoritmi sono spesso raggruppati per affinità in termini di funzione. In questa sezione si effettua un elenco dei più popolari algoritmi.

\subsection{Algoritmi di regressione}\index{}

L'analisi della regressione è una tecnica usata per analizzare una serie di dati che consistono in una variabile dipendente e una o più variabili indipendenti. Lo scopo è stimare una eventuale relazione funzionale esistente tra la variabile dipendente e le variabili indipendenti. La variabile dipendente nell'equazione di regressione è una funzione delle variabili indipendenti più un termine d'errore. Quest'ultimo è una variabile casuale e rappresenta una variazione non controllabile e imprevedibile nella variabile dipendente. I parametri sono stimati in modo da descrivere al meglio i dati. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"regr"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Algoritmi Albero di decisione}\index{}

Decision tree methods costruiscono un modello di decisioni prese in base ai valori reali degli attributi nei dati.
Un albero di decisione è un grafo di decisioni e delle loro possibili conseguenze, (incluso i relativi costi, risorse e rischi) utilizzato per creare un 'piano di azioni' mirato ad uno scopo (goal). Un albero di decisione è costruito al fine di supportare l'azione decisionale.
Nel machine learning un albero di decisione è un modello predittivo, dove ogni nodo interno rappresenta una variabile, un arco verso un nodo figlio rappresenta un possibile valore per quella proprietà e una foglia il valore predetto per la variabile obiettivo a partire dai valori delle altre proprietà, che nell'albero è rappresentato dal cammino (path) dal nodo radice (root) al nodo foglia. Normalmente un albero di decisione viene costruito utilizzando tecniche di apprendimento a partire dall'insieme dei dati iniziali (data set).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"decTree"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Algoritmi bayesiani}\index{}

I metodi bayesiani sono quelli che applicano in modo esplicito il teorema di Bayes per problemi come la classificazione e la regressione.
Gli algoritmi bayesiani più popolari sono:

\begin{itemize}
\item Naive Bayes
\item Gaussian Naive Bayes
\item Multinomial Naive Bayes
\item Averaged One-Dependence Estimators (AODE)
\item Bayesian Belief Network (BBN)
\item Bayesian Network (BN)
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"bay"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Algoritmi di clustering}\index{}

I Metodi di clustering sono in genere organizzati dagli approcci di modellazione, come centroid-based e hierarchal. Tutti i metodi riguardano l’utilizzo delle strutture dei dati per organizzarli al meglio in gruppi di massima comunanza.
Gli algoritmi di clustering più popolari sono:

\begin{itemize}
\item k-Means
\item k-Medians
\item Expectation Maximisation (EM)
\item Hierarchical Clustering
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"clust"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Association rule learning}\index{}

Association rule learning sono metodi che estraggono le regole che meglio spiegano le relazioni osservate tra le variabili nei dati.
Queste regole sono fondamentali per poter scoprire importanti associazioni commercialmente utili in datasets multidimensionali che possono essere sfruttati da organizzazioni.
Gli algoritmi di Association rule learning più popolari sono:

\begin{itemize}
\item Apriori algorithm
\item Eclat algorithm
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"Assoc"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Artificial Neural Network }\index{}

Reti Neurali Artificiali sono modelli che si ispirano alla struttura e al funzionamento delle biological neural networks. Essi sono una classe di pattern matching che sono comunemente utilizzati per problemi di regressione e di classificazione.
Gli algoritmi di reti neurali artificiali più popolari sono:

\begin{itemize}
\item Perceptron
\item Back-Propagation
\item Hopfield Network
\item Radial Basis Function Network (RBFN)
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"ANN"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\subsection{Deep Learning Algorithms}\index{}

I metodi di Deep Learning sono una versione moderna di Artificial Neural Networks che sfruttano fortemente il calcolo computazionale.
Essi si occupano di costruzione di Artificial Neural Networks grandi e complesse e, molti metodi si occupano di problemi di apprendimento semi-supervisionato.
Gli algoritmi più popolari di Deep Learning sono:

\begin{itemize}
\item Deep Boltzmann Machine (DBM)
\item Deep Belief Networks (DBN)
\item Convolutional Neural Network (CNN)
\item Stacked Auto-Encoders
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"Deep"}
    \label{fig:super}
\end{figure}


%This statement requires citation \cite{bookkey}; this one is more specific \cite[122]{articlekey}.

\chapter{Deep Learning}
\label{capDue} % Always give a unique label
% use \chaptermark{}
% to alter or adjust the chapter heading in the running head

\section{Introduzione}\index{immag}

Il Deep Learning è un ramo del Machine Learning che prevede un insieme di tecniche per l'apprendimento attraverso reti neurali.
\newline Le reti neurali e il Deep Learning attualmente forniscono le migliori soluzioni a molti problemi di riconoscimento delle immagini, riconoscimento vocale, e l'elaborazione del linguaggio naturale.
\newline A testimonianza di ciò molti dei servizi attualmente offerti dai leader in ambito tecnologico si basano sull’impiego di sistemi e tecnologie legate al deep learning: dal riconoscimento vocale per l’interazione dell’utente con app all’identificazione dei soggetti immortalati all’interno di fotografie.
\newline In questo breve elaborato viene presentata la modalità mediante il quale è possibile effettuare riconoscimento delle immagini mediante Deep Learning.
\newline La figura presenta il servizio fornito da Google per riconoscimento di immagini.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"goog"}
    \label{Riconoscimento tramite immagini attraverso un servizio fornito da Google}
\end{figure} 

\section{Riconoscimento di oggetti attraverso Deep Learning}\index{}

Ognuno di noi è in grado di riconoscere gli oggetti presenti in una foto, ma per capire come far in modo che un computer sia in grado di riconoscerli ci sono voluti  anni di studi.
\newline Negli ultimi anni, è stato finalmente trovato un buon approccio al rilevamento di oggetti utilizzando Deep ANNs. 
\newline Per spiegare in maniera esaustiva ma comprensibile i metodi utilizzati in questo capitolo di si avvale di un famoso esempio presente in letteratura, il riconoscimento del numero scritto a mano "8".
\newline Come detto l’esempio analizzato è molto famoso e fortemente utilizzato, per questo, i ricercatori hanno creato il dataset denominato MNIST il quale contiene una serie di numeri scritti a mano per questo scopo. MNIST fornisce 60.000 immagini di cifre scritte a mano, ciascuna immagine è 18x18. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"1"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 

\section{Dataset MNIST}\index{}
 
Ogni immagine, per essere utilizzata da una qualsiasi rete neurale deve essere strutturata in modo tale che sia comprensibile per la rete stessa. In questo caso ogni immagine 18x18 pixel viene strutturata come una matrice di 324 numeri:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"21"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.40\textwidth]{"22"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

La rete in esame perciò avrà 324 ingressi, per cui dovrà avere 324 nodi di ingresso:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"3"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"4"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

Si noti che la rete neurale ha due uscite che indicano se l’immagine in ingresso è un otto o meno. 
Avendo un'uscita separata per ciascun tipo di oggetto che vogliamo riconoscere, possiamo usare una rete neurale per classificare gli oggetti.
\newline Definita la rete neurale è necessario addestrarla con immagini di "8" e non- "8" così che impari a distinguerli.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"5"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\section{Tunnel Vision}\index{}

Vi sono comunque diverse limitazioni riguardanti la rete così implementata, in primo luogo il numero "8" è riconosciuto solo in immagini semplici in cui la lettera si trova proprio nel centro dell'immagine.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"6"}
    \label{fig:super}
\end{figure}
 
Non viene riconosciuto invece quando la lettera non è perfettamente centrato dell'immagine.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"7"}
    \label{fig:super}
\end{figure}
 
Questo perché la rete analizzata apprende solo il modello dell' otto perfettamente centrato.
Un modello così definito non è molto utile nel mondo reale, dove i problemi non sono mai così 'puliti' e semplici.  
\newline E’ dunque necessario effettuare un training più completo che preveda il numero "8" in tutte le diverse posizioni e dimensioni possibili.
In generale, non è necessario raccogliere nuovi dati di allenamento, è possibile invece scrivere uno script per generare nuove immagini di "8" in tutte le possibili posizioni diverse.
\newline Utilizzando questa tecnica, si può facilmente creare una scorta infinita di dati di allenamento.
Un maggior quantitativo di dati rende il problema più difficile per la rete neurale, ma si può rendere la rete più grande e quindi in grado di apprendere modelli più complicati.
\newline La rete neurale presentate è definita Deep ANN perché ha più strati di una rete neurale tradizionale.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"8"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"9"}
    \label{fig:super}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"10"}
    \label{fig:super}
\end{figure}
 
\section{Circonvoluzione}\index{}

Per gli esseri umani è intuitivo comprendere che le immagini hanno una gerarchia o struttura concettuale.  
E’ facile infatti riconosce immediatamente la gerarchia dell’immagine sottostante.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"bambino"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 

\begin{itemize}
\item Il terreno è coperto da erba e cemento
\item C'è un bambino
\item Il bambino è seduto su un cavallo gonfiabile
\item Il cavallo gonfiabile è sopra l'erba
\end{itemize}

Ma la rete neurale presentata non può farlo. La rete infatti ritiene che un "8" in una porzione differente dell'immagine sia un oggetto completamente diverso ad un ulteriore otto posizionato in un'ulteriore maniera. Non capisce che lo spostamento di un oggetto nella foto non lo rende qualcosa di differente. Questo significa che deve re-imparare l'identità di ogni oggetto in tutte le posizioni possibili.
\newline Fondamentale perciò è il concetto di convoluzione.
La matrice di convoluzione nell'informatica grafica è usata per applicare filtri ad immagini.
\newline Attraverso l'applicazione della convoluzione di due matrici bidimensionali di cui la prima rappresenta l'immagine originale e la seconda, detta kernel, rappresenta il filtro da applicare. Le matrici kernel possono essere di dimensione 3x3, 5x5, 7x7, e così via.
Per far si scorrere su tutta l'immagine originale una finestra di dimensioni ridotte e si salva ogni risultato come una porzione separata.
In questo modo è possibile trasformare la nostra immagine originale in 77 immagini di pari dimensioni.
\newline La rete neutrale sarà dunque alimentata con ogni porzione dell'immagine definita mediante il metodo di convoluzione.
\newline Per non perdere traccia della disposizione delle piastrelle originali si salva il risultato dalla lavorazione di ogni piastrella in una griglia nella stessa disposizione dell'immagine originale. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"cbambino"}
    \label{fig:super}
\end{figure}  

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"12"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"13"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 
 
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"14"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 

Per ridurre la dimensione della matrice costruita, si effettua una procedura definita Downsample utilizzando un algoritmo di raggruppamento calledmax. 
\newline Per ogni finestra di dimensione 2x2 della matrice si mantenere il valore maggiore. Questo riduce la dimensione di una matrice mantenendo i bit più importanti.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"141"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 

L'array definito è una rappresentazione ridotta dell'immagine iniziale e può essere utilizzato come input in un'altra rete neurale. 
\newline La rete neurale finale deciderà se l'immagine è o non è il goal ricercato.
La pipeline determinata è così costituita:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"15"}
    \label{fig:super}
\end{figure} 

In conclusione, la pipeline di elaborazione delle immagini è una serie di passi: convoluzione, max-pool, e una rete completamente connessa.
Durante la risoluzione dei problemi relativi al mondo reale, questi passaggi possono essere combinati e impilati in base alle caratteristiche del dataset.
\newline In generale una rete neurale convoluzionale è costituito da diversi strati, i quali possono essere di tre tipi:

\begin{itemize}
\item Convoluzionale: costituiti da una griglia rettangolare di neuroni. Ci possono essere più griglie in ogni strato convoluzionale, le quali possono utilizzare filtri potenzialmente differenti.
\item Max-Pooling: Dopo ogni strato convoluzionale, ci può essere uno strato di pooling, il quale prende piccoli blocchi rettangolari dallo strato convoluzionale e effettua una sottocampionatura per produrre una singola uscita relativa al blocco. Ci sono diversi modi per effettuare il pooling, come ad esempio prendendo la media o il massimo, o una combinazione lineare dei neuroni del blocco.
\item Rete Completamente-Connessa: Uno strato completamente collegato prende tutti i neuroni dello strato precedente e li collega ad ogni singolo suo neurone. Non ci può essere alcun strati convoluzionali dopo uno strato completamente connesso.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"20"}
    \label{fig:super}
\end{figure}


\chapter{Riconoscimento di veicoli}
\label{riconscimento veicoli} % Always give a unique label
% use \chaptermark{}
% to alter or adjust the chapter heading in the running head

Il progetto che è stato sviluppato mira al riconoscimento e alla classificazione di autovetture attraverso l'utilizzo di tecniche di Machine Learning e di Elaborazione di Immagini digitali. Data un'immagine di un'autovettura appartenente a una delle classi di autovetture attraverso le quali il sistema è stato addestrato, si punta alla corretta classificazione della stessa.

\section{Raccolta dati}
Il dataset è composto da immagini di automobili. 
\newline Durante lo sviluppo del sistema sono stati utilizzati principalmente quattro dataset differenti: due reperiti da una pagina della Stanford University (http://ai.stanford.edu/$\sim$ jkrause/cars/car\_dataset.html), di cui uno contenente 16185 immagini di 196 classi diverse e uno più limitato contente 512 immagini di 10 classi di BMW; un altro dataset analizzato è CIFAR10, un dataset che consiste in 60000 immagini a colori di dimensione 32x32 suddivise in 10 classi diverse, con 6000 immagini per classe (in questo caso non solo di automobili); un ultimo dataset creato da noi composto da un numero limitato di immagini, circa 300, di 6 classi diverse, su cui sono state eseguite delle tecniche di deep learning per ottimizzarne l'utilizzo. 
\newline I risultati riportati in questo breve elaborato riguardano un dataset creato da noi. Inizialmente questo prevedeva la suddivisione di immagini di veicoli nelle seguenti classi:

\begin{itemize}
\item Audi A3
\item Bentley Continental
\item Wolkswagen Golf 6
\item BMW serie 4
\item FIAT 500
\item Porsche 911
\end{itemize}

\noindent Successivamente questo è stato modificato per cercare di ottenere risultati migliori. Il dataset finale risulta costituito da un insieme di $207$ immagini divise in $7$ classi. Le immagini sono principalmente frontali di autovetture scaricati dal web, ritagliati e classifati manualmente. 
\newline In dettaglio abbiamo $20$ immagini appartenendi alla classe Audi, $30$ della classe Bentley Continental, $18$ della classe Mercedes, $16$ della classe Nissan Juke, $15$ della classe Skoda Fabia, $44$ della classe Golf e $64$ della classe Fiat Cinquecento.
\newline Le immagini hanno dimensioni varie. Per questo prima del loro utilizzo effettivo è stato necessario effettuare un'attività preliminare per ridimensionare le immagini così da permettere tempi di esecuzione degli algoritmi utilizzati accettabili e per uniformarle tra loro. Le immagini che escono da questa attività preliminare sono tutte quadrate di dimensione $32x32$ come mostrato nella figura sottostante.
\newline Ciascun metodo che verrà poi utilizzato, a sua volta, necessita un'ulteriore attività di prepocessing prima dell'effettiva esecuzione.

\hspace{1cm}\hspace{1cm}

$\vimage{"500_1"}\vpointer
\vimage{"500_2"}\vpointer
\vimage{"500_3"}$

\hspace{1cm}\hspace{1cm}

I risultati illustrati successivamente si riferiscono a tre prove sui dati:

\begin{itemize}
\item rete di deep-learning (100 epoche) alimentata con le immagini di 6 classi di autovetture di dimensione 100x100. 
\item rete di deep-learning (100 epoche) alimentata con le immagini di 7 classi di autovetture di dimensione 32x32. Le immagini utilizzate in questa rete prevedono il dettaglio del cofano anteriore.
\item analisi mediante SVM e K-nearest attraverso l'utilizzo delle immagini di 7 classi di autovetture di dimensione 32x32 che prevedono il dettaglio del cofano anteriore.
\end{itemize}


\section{Keras}\index{intro}

Per il progetto in esame si è deciso di utilizzare Python, in particolare abbiamo usufruito di una particolare libreria chiamata Keras.
\newline Keras è una libreria di reti neurali di alto livello, scritta in Python e in grado di funzionare su TensorFlow o Theano. È stata sviluppata con particolare attenzione alla sperimentazione e consente di raggiungere in modo veloce dei risultati.
\newline E' utile usufruire di Keras poichè è una libreria di Deep Learning in grado di:

\begin{itemize}
\item permette una facile e veloce prototipazione (grazie alla modularità totale, minimalismo, ed estensibilità).
\item supportare le reti convoluzionali.
\item funziona senza problemi su CPU e GPU.
\end{itemize}

Inoltre è compatibile con Python 2,7-3,5.
Le principali caratteristiche di questa libreria prevedono:

\begin{itemize}
\item Modularità: Un modello è inteso come una sequenza di moduli completamente configurabili che possono essere collegati con il minor numero possibile di restrizioni. \item Minimalismo: Ogni modulo dovrebbe essere breve e semplice. Ogni pezzo di codice deve essere trasparente alla prima lettura. 
\item Facilità di estensibilità: I nuovi moduli sono molto semplici da aggiungere (come nuove classi e funzioni) e i moduli esistenti forniscono numerosi esempi.
\item Python: I modelli sono descritti in linguaggio Python, che è compatto, facile da eseguire e permette semplice estensibilità.
\end{itemize}


\section{Data pre-processing and data augmentation}\index{intro}

Il Deep learning è un metodo d'analisi dei dati che prevede la comprensione delle caratteristiche degli oggetti analizzati in maniera automatica. Ciò è generalmente possibile solamente quando sono disponibili una quantità molto ampia di dati di addestramento, specialmente per problemi in cui i campioni in ingresso presentano più dimensioni, come, appunto, le immagini. 
\newline Le reti neurali convoluzionali sono uno dei migliori modelli disponibili per la maggior parte dei problemi "percettivi" come la classificazione di immagini, anche con pochissimi dati attraverso il quale effettuare apprendimento. 
\newline Data la dimensione ridotta del nostro dataset la nostra preoccupazione principale è stata quella di evitare l'overfitting. 
\newline L'overfitting infatti si presenta nei casi in cui l'apprendimento è stato effettuato su uno scarso numero di esempi, in questo caso il modello potrebbe adattarsi a caratteristiche che sono specifiche solo del training set, ma che non hanno riscontro nel resto dei casi.
\newline In presenza di overfitting, le prestazioni del modello sui dati di allenamento migliorano, mentre, al contrario, le prestazioni sui dati non visionati tendono a peggiorare. L'incremento dei dati su cui effettuare l'addestramento è una modalità per combattere questo problema, ma può non essere completamente sufficiente in quanto i nostri campioni sono altamente correlati. 

Al fine di utilizzare al meglio il nostro dataset costituito da poche immagini di automobili per effettuare la formazione delle nostra rete è stato necessario ampliarlo attraverso una serie di trasformazioni casuali.
\newline Ogni trasformazione effettuata prevede la determinazione di una nuova immagine differente da quelle presenti nel dataset originale. Ciò aiuta a prevenire overfitting e aiuta il modello ad analizzare in maniera più approfondita le immagini.
\newline Come detto, abbiamo utilizzato Python e la libreria di Keras per effettuare tutte le operazioni riguardanti le immagini del datset e la rete di deep learning. 
\newline In particolare la classe keras.preprocessing.image.ImageDataGenerator consente di effettuare trasformazioni e operazioni di normalizzazione casuali sulle immagini utilizzate per l'addestramento della rete.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

from keras.preprocessing.image import ImageDataGenerator

datagen = ImageDataGenerator(
        rotationrange=40,
        widthshiftrange=0.2,
        heightshiftrange=0.2,
        rescale=1./255,
        shearrange=0.2,
        zoomrange=0.2,
        horizontalflip=True,
        fillmode='nearest')
				
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item rotationrange: valore in gradi (0-180) entro il quale far ruotare in modo casuale le immagini.
\item widthshift e heightshift: intervalli (relativi alla larghezza e altezza) che producono in modo casuale la rotazione delle immagini.
\item rescale: fattore di ridimensionamento. Il valore predefinito è None, se viene applicato None o 0 non vi è ridimensionamento, altrimenti vengono  moltiplichiamo i dati per il valore previsto (prima di applicare qualsiasi altra trasformazione).
\item shearrange: applicazione in modo casuale di trasformazioni di taglio dell'immagine
\item zoomrange: zoom in modo casuale
\item horizontalflip: flip dell'immagine. E' rilevante quando le immagini non hanno simmetria orizzontale.
\item fillmode: è la strategia utilizzata per il riempimento dei pixel in seguito a modifiche quali rotazione o spostamento in larghezza o altezza.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

import os
import PIL
from PIL import Image
import numpy as np
from keras.preprocessing.image import ImageDataGenerator
from keras.preprocessing.image import array_to_img
from keras.preprocessing.image import img_to_array
from keras.preprocessing.image import load_img

index  = 0
index2 = 0

datagen = ImageDataGenerator(
        rotation_range=40,
        width_shift_range=0.2,
        height_shift_range=0.2,
        rescale=1./255,
        shear_range=0.2,
        zoom_range=0.2,
        horizontal_flip=True,
        fill_mode='nearest')

#Directory containing images you wish to convert
input_dir = "front_car_db"
array_out = np.array([])
directories = os.listdir(input_dir)

for folder in directories[0:500]:
	#Ignoring .DS_Store dir
  if folder == '.DS_Store':
	pass
  else:
		print folder
		folder2 = os.listdir(input_dir + '/' + folder)
		index += 1
		len_images = len(folder2)
		len_images80 = (len_images * 80)/100 
		len_images20 = (len_images * 20)/100 

		for image in folder2[0:int(len_images80)]:
			if image == ".DS_Store":
				pass
		else:
			index2 += 1

			img = load_img(input_dir+"/"+folder+"/"+image)
			x = img_to_array(img) 
			x = x.reshape((1,) + x.shape)
			  
			i = 0
			for batch in datagen.flow(x):
				i += 1
				if i > 20:
					break  

\end{lstlisting}

\section{Addestramento delle rete}\index{intro}

Delineato il dataset è stato possibile effettuare la classificazione di immagini attraverso una rete convoluzionale.
\newline La struttura di base della rete prodotta è costituita da più livelli. In particolare abbiamo inserito:
\begin{itemize}
\item convolutional input layer costituito da 100 feature maps di dimensione 3x3
\item max pooling 2D, un processo di discretizzazione sample-based. L'obiettivo è sottocampionare ingressi (come le immagini) riducendo la quantità di informazioni facendo assunzioni su sotto regioni dell'immagine stessa. Questo riduce il costo computazionale e aiuta a prevenire l'overfitting.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"maxpooling-c"}
\end{figure}

\item a rectifier activation function ('relu') che calcola la funzione f(x)=max(0,x). In altre parole pone una threshold a zero.
\newline I vantaggi riguardano la velocità di convergenza del stochastic gradient descent conseguentemente alla linearità del metodo e la facilità di implementazione.
\newline L'activation function con il parametro 'sigmoid' ci permette invece di ottenere un output normalizzato tra 0 e 1 così che sia facile mappare la probabilità di ciascuna classe.
\newline L'activation function di un nodo definisce il suo output a fronte di un set di ingressi.

\item dropout che è una tecnica per ridurre l'overfitting in reti di grandi dimensioni. L'idea chiave è quella di eliminare nodi e le rispettive connessioni in maniera random in modo da evitare co-adattamento.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"Dropout"}
\end{figure}

\item flatten ci permette di trasformare la struttura tridimensionale costituita da N livelli su immagini di dimensione WxH in un vettore WxHxN da passare al livello successivo.

\item dense che è il livello che ci permette di ottenere una fully connected neural network dove ogni nodo di input è connesso col rispettivo nodo di output.

\end{itemize}

L'architettura prodotta per il problema in esame è così costituita:

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

dim=100

model = Sequential()
model.add(Convolution2D(dim,3,3,input_shape=(3,dim,dim)))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))

model.add(Convolution2D(dim, 3, 3))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))

model.add(Convolution2D(2*dim, 3, 3))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))

model.add(Flatten())
model.add(Dense(2*dim))
model.add(Activation('relu'))
model.add(Dropout(0.5))
model.add(Dense(6))
model.add(Activation('sigmoid'))

\end{lstlisting}

\section{Risultati ottenuti}\index{intro}

L'approccio utilizzato ci ha permesso di raggiungere una precisione di circa l'80 \% dopo 100 epoche.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

Epoch 100/100
2562/2562 [==============================] - 1073s 
Accuracy: 77.27%

\end{lstlisting}

E' ovviamente possibile migliorare le prestazioni del modello attraverso varie modalità, in particolare, sarebbe necessario:

\begin{itemize}
\item Allenare il modello per più epoche: il modello è stato addestrato su un numero ridotto di epoche, 100, a causa del tempo necessario per effettuare l'analisi. 
Solitamente si tende a creare reti neurali convoluzionali, le quale tendono a essere addestrate per centinaia o migliaia di epoche. 
\item Image Data Augmentation. I veicoli nelle immagini presentano variazioni nella loro posizione. Un'incremento delle prestazioni modello può probabilmente essere ottenuto utilizzando un numero maggiore di immagini riguardanti veicoli nella stessa posizione.
\item Incrementare il numero di layer della rete, così da effettuare un'analisi più profonda del problema. 
\end{itemize}

E' infine effettuata una modifica alle immagini, ponendo l'attenzione sui paraurti anteriori. Mediante questa restrizione (descritta nel primo paragrafo del capitolo 3) l'analisi è stata possibile su immagini di dimensioni inferiori (32x32) così da rendere più efficiente la rete stessa.
\newline Dopo sole 72 epoche infatti è stato possibile raggiungere un'accuratezza di circa il 90 \% :

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

Epoch 72/100
3318/3318 [==============================] - 39s - 
loss: 0.014 - acc: 0.994 - val_loss: 0.725 - val_acc: 90.09%

\end{lstlisting}

E' interessante notare che questo risultato si ha con l'utilizzo di 7 classi, non 6 come precedentemente.

\section{Support Vector Machine e KNearest}
\noindent Utilizzando OpenCV, libreria per il processing di Immagini digitali, abbiamo implementato due semplici strutture di classificazione: una basata su SVM e una sul "k-Nearest Neighbors algorithm". 
\newline Le Support Vector Machines sono modelli di apprendimento "supervised" dotati di un algoritmo di apprendimento che analizza i dati per la classificazione e l'analisi di regressione. Dato un insieme di esempi di training, ognuno associato a una diversa classe, l'algoritmo di SVM costruisce un modello che assegna gli esempi di test alla classe più opportuna. Un modello di SVM è una rappresentazione di esempi sottoforma di punti nello spazio, mappati in modo tale che le diverse classi siano divise da un netto intervallo; gli esempi di test in questo modo vengono a loro volta mappati nello spazio e assegnati alla classe relativa allo spazio in cui cadono.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

class SVM(StatModel):
    def __init__(self, C = 1, gamma = 0.5):
        self.model = cv2.ml.SVM_create()
        self.model.setGamma(gamma)
        self.model.setC(C)
        self.model.setKernel(cv2.ml.SVM_RBF)
        self.model.setType(cv2.ml.SVM_C_SVC)

    def train(self, samples, responses):
        self.model.train(samples, cv2.ml.ROW_SAMPLE, responses)

    def predict(self, samples):
        return self.model.predict(samples)[1].ravel()
		
		model = SVM(C=2.67, gamma=5.383)
		model.train(samples_train, labels_train)
		vis = evaluate_model(model, cars_test, samples_test,
		labels_test)


\end{lstlisting}

\noindent OpenCV mette a disposizione una classe SVM che riceve in ingresso i parametri gamma e C.
Il parametro gamma definisce "quanto lontano" arriva l'influenza dei singoli esempi di training; per valori bassi l'influenza sarà "lontana", per valori alti "vicina".
\newline Il parametro C bilancia la misclassification degli esempi di training con la semplicità della superficie di decisione. Un valore di C basso rende la superficie di decisione regolare, un valore alto mira a classificare tutti gli esempi nel modo corretto dando al modello la libertà di scegliere più esempi come support vectors.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{"img1"}
\end{figure}

\noindent La nostra scelta, basata sull'osservazione dello stato dell'arte a nostra disposizione, è ricaduta su valori di gamma nell'ordine delle unità, quindi una configurazione intermedia che bilancia senza troppe forzature la costruzione del modello.
\newline Il k-nearest neighbor (k-NN) è un algoritmo utilizzato nel riconoscimento di pattern per la classificazione di oggetti basandosi sulle caratteristiche degli oggetti vicini a quello considerato.

	\begin{lstlisting}[firstnumber=1]		
		class KNearest(StatModel):
    def __init__(self, k = 3):
        self.k = k
        self.model = cv2.ml.KNearest_create()

    def train(self, samples, responses):
        self.model.train(samples, cv2.ml.ROW_SAMPLE, responses)

    def predict(self, samples):
        retval,res,neigh_resp,dist = self.model.findNearest(samples, self.k)
        return res.ravel()

[...]

model = KNearest(k=4)
    model.train(samples_train, labels_train)
    vis = evaluate_model(model, cars_test, samples_test, labels_test)
		\end{lstlisting}

\noindent Un oggetto è classificato in base alla maggioranza dei voti dei suoi k vicini. k è un intero positivo tipicamente non molto grande. Se k=1 allora l'oggetto viene assegnato alla classe del suo vicino.
Nel nostro caso k=4.

\section{Risultati ottenuti}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.80\textwidth]{"img2"}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.80\textwidth]{"img3"}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.84\textwidth]{"img4"}
\end{figure}

I risultati ottenuti sono i seguenti:
\newline Numero totale samples:	$207$
\newline Numero train samples: 	$186$
\newline Numero test samples: 	$21$
\newline training KNearest...

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

error: 38.10 %
confusion[i, j] += 1
confusion matrix:
[[0 1 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 7 1 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 1 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 1 0 0 0 0 0 0]
 [1 0 0 0 2 0 0 0 0 0]
 [2 0 0 0 0 3 0 0 0 0]
 [0 0 2 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 0 0 0 0 0 0 0]]

training SVM...
error: 14.29 %
confusion matrix:
[[1 0 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 8 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 1 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 1 0 0 0 0 0 0]
 [1 0 0 0 2 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 0 0 5 0 0 0 0]
 [0 0 1 0 0 0 1 0 0 0]
 [0 0 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 0 0 0 0 0 0 0]
 [0 0 0 0 0 0 0 0 0 0]] 

\end{lstlisting}

Si nota come la SVM classifichi le immagini di test con un'accuratezza dell'85.71\%, risultato migliore del modello basato su KNearest, comunque peggiore di quello ottenuto mediante l'utilizzo di una rete di deep-learning sulle stesse immagini.

\section{Conclusione}

Nel progetto sono state utilizzate prevalentemente due tecniche per determinare la loro bontà in relazione ai datasets utilizzati.
\newline Mediante l'utilizzo di un dataset costituito da 6 classi di veicoli di dimensione ognuna 100x100 l'algoritmo di deep learning da noi implementato ha conseguito un'accuratezza del 76\%.
\newline Apportando delle modifiche alle immagini esaminate, considerando cioè solamente la porzione frontale delle automobili è stato possibile migliorare l'efficienza e l'efficacia della rete riducendo la dimensione delle immagini.
\newline Attraverso l'utilizzo di una SVM è stato possibile avere un'accuratezza dell'85\%, mediante un'analisi più approfondita mediante deep-learning, invece, è stato raggiunto il 90\% di corretta classificazione dei veicoli. 